\documentclass[a4paper,10pt]{article}
\usepackage[left=2.5cm,right=1cm,top=1.5cm,bottom=1cm,includeheadfoot]{geometry}

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[ngerman]{babel}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{caption}

%Überschriften anpassung
\usepackage{sectsty}
\sectionfont{\large}

\usepackage[hidelinks]{hyperref}
\hypersetup{
    colorlinks=false,
    linkbordercolor	={1 1 1}
}

\usepackage{url}
\bibliographystyle{unsrt}

%\pagestyle{headings}
\setcounter{tocdepth}{2}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{ulem}
\pagestyle{fancy}

\lhead{}
\chead{Arbeitssitzung Klimaexperten \\
Beratungsdokument „Weltweite Auswirkungen des Klimawandels auf die Biodiversität“}
\rhead{}

\lfoot{}
\cfoot{\thepage}
\rfoot{}

\renewcommand{\headrulewidth}{0.4pt}
\renewcommand{\footrulewidth}{0.4pt}

\title{Arbeitssitzung Klimaexperten \\
Beratungsdokument „Weltweite Auswirkungen des Klimawandels auf die Biodiversität“}
\author{
    Melanie Geiger\\
    Matr.Nr. 4070304
    \and
    Jarun Obenauer\\
    Matr.Nr. 4070362
    \and
    Mike Wunderlich\\
    Matr.Nr. 4070305
}
\date{27.10.2019}

\begin{document}
\maketitle
%\tableofcontents
%\newpage
\section{Weltweites Höhenmodell - Melanie Geiger}
Wir empfehlen das WorldDEM Höhenmodell (Digital Elevation Measurements). Es bedeckt im Gegensatz zu SRTM und ASTGTM die gesamte Erdoberfläche inklusive der Pole, was für die Untersuchung notwendig ist, da gerade an den Polen der Klimawandel deutlich sichtbar ist. Das Modell ist aktuell und wird von den hochqualitativen, deutschen Radarsatelliten TerraSAR-X und TanDEM-X erfasst. Es sind verschiedene Höhenauflösungen von 1 m, 3 m und 16 m verfügbar. Die relative Höhengenauigkeit liegt bei 2 m, die absolute bei 4 m. Das Raster beträgt 12 x 12 m. Das Höhenmodell ist global, versatzfrei und homogen.

Entsprechend Ihrer Anwendung können das Höhenmodell, der Datenstandard, die Auflösung, die Granularität und die Metadaten skaliert werden. Für nationale, nicht-kommerzielle Zwecke sind die Daten kostenlos erhältlich.

Alternativ sind SRTM Daten (Shuttle Radar Topography Mission) verfügbar. Es handelt sich um ein einheitliches, kostenloses, hochauflösendes (ca. 30 m) Geländemodell der Erde zwischen dem 60. nördlichen und 58. südlichen Breitengrad. Die ASTGTM (ASTER Global Digital Elevation Model)  Daten werden mit einem Radiometer an Bord des NASA Erdbeobachtungssatelliten Terra seit Februar 2000 aufgezeichnet. Die Auflösung beträgt 30 m, die Daten stehen bis 83 Grad Breite zum Download für Forschung und Bildung kostenlos bereit. 

\section{Vegetationskarte der Erde - Jarun Obenauer}
%\begin{itemize}
%    \item \href{https://www.star.nesdis.noaa.gov/smcd/emb/vci/VH/vh_browse.php}{NOAA STAR - Global Vegetation Health Products}
%    \item \href{https://earthobservatory.nasa.gov/global-maps/MOD_NDVI_M}{NASA Earth Obervation (NEO)}
%\end{itemize}
\begin{enumerate}
    \item \href{https://www.star.nesdis.noaa.gov/smcd/emb/vci/VH/vh_browse.php}{NOAA STAR - Global Vegetation Health Products} zeigt die Weltkarte mit den verschiedenen Vegetationszonen mit Hilfe des NDVIs. Hierbei geht es also um die Pflanzengesundheit. Die Daten kommen vom GVH Satelliten. Aufgenommen werden Multispektralbänder, welche dann zum NDVI-Wert berechnet werden. Als Metadaten gibt es zusätzlich die weiteren Bänder.
    \item \href{https://earthobservatory.nasa.gov/global-maps/MOD_NDVI_M}{NASA Earth Obervation (NEO)} - die Vegetationskarte der NASA zeigt die Welt eingefärbt mit verschiedenen Grünstufen. Die Daten stammen vom Moderate Resolution Imaging Spectroradiometer (MODIS) des NASA-Satelliten Terra. MODIS sammelt alle ein bis zwei Tage Daten mit 36 verschiedenen Spektralbändern für fast den gesamten Globus.
    Der Grünanteil hängt von einer Vielzahl von Faktoren ab, wie beispielsweise der Pflanzendichte und den Wachstumsraten.
\end{enumerate}

\section{Weltweite Jahresmittel Temperaturen \& Niederschlag - Jarun Obenauer}

%\begin{itemize}
%    \item \href{https://www.climate.gov/maps-data/dataset/monthly-climatic-data-world-data-tables}{NOAA/NCEI}
%    \item \href{https://crudata.uea.ac.uk/~timm/grid/CRU_TS_2_0.html}{CRU TS 2.0}
%    \item \href{https://data.giss.nasa.gov/precip_dai/}{NASA’s Goddard Institute for Space Studies (GISS)}
%\end{itemize}
Die Datensätze ähneln sich in ihrer Qualität, Herkunft sowie den Messmethoden sehr. Dies lässt sich auch daran erkennen, dass sich alle Datensätze beim generellen Trend einig sind – die Jahresmittel Temperaturen nehmen zu. Die Temperaturkurven der verschiedenen Datensätze sind sehr nah beieinander. Um die weltweiten Temperatur- und Niederschlagsdaten in Bezug auf die Veränderung nützlich zu machen, werden sie in Bezug zu einem Durchschnittswert (bspw. Referenzperiode 1969-1990) gestellt. Was bleibt ist ein Anomalie-Wert, der ausdrückt inwieweit sich die sich die Temperaturen/Niederschläge erhöht oder verringert haben.


\begin{enumerate}
    \item \href{https://www.climate.gov/maps-data/dataset/monthly-climatic-data-world-data-tables}{NOAA/NCEI} - ist eine US-staatliche Institution. Es werden monatlich Temperatur und Niederschlagsdaten von ca. 500 Messstationen zur Verfügung gestellt. Die Daten kommen von der World Meteorological Organization (WMO) und sind somit als verlässliche Quelle einzustufen. Die Temperaturdaten liegen für den Zeitraum von 1948 bis 2019 vor, die Niederschlagsdaten von 1850-1995. Für die Berechnung der Abweichung gelten die Referenz-Zeiträume 1969-1990 (Temperatur) und 1951-1979 (Niederschlag).  Sie können als binary Datensätze heruntergeladen werden, als Metadaten gibt es die Koordinaten der jeweiligen Stationen. Außerdem ist es möglich, sich einzelne PDF’s für bestimmte Monate bzw. Jahre zu generieren.
    \item \href{https://crudata.uea.ac.uk/~timm/grid/CRU_TS_2_0.html}{CRU TS 2.0} ist ein Datensatz der sowohl globale Temperaturdaten als auch Niederschlagsdaten beinhaltet. Insgesamt sind es 1200 Rastergitter (0,5 Grad) mit monatlichen Wetterdaten. Die Daten der einzelnen Messstationen werden nicht veröffentlicht, da vielen Datensätze nur unter der Voraussetzung bereitgestellt wurden, dass Sie nicht veröffentlich werden. Die Messdaten von den Stationen wurden aggregiert und für die Raster berechnet. Die Daten liegen für den Zeitraum von 1901-2000 vor. Als Referenz-Zeitraum wurde, wie auch bei NOAA, 1969-1990 und gewählt.
    \item \href{https://data.giss.nasa.gov/precip_dai/}{NASA’s Goddard Institute for Space Studies (GISS)} - Das GISS greift auf Messdaten von 6300 Stationen, Messdaten von Schiffen für die Ozeane sowie Messdaten von Antarktischen Research Stationen zurück. Die Temperaturdaten werden mit ihrem hauseigenen Programm aggregiert, berechnet und in Bezug zum Referenzmittelwert von 1951-1980 gestellt. Für die Entwicklung des Niederschlags gilt der Referenzwert von 1951-1979. Die Daten liegen im Zeitraum von 1900-1989 vor.
\end{enumerate}

Weiterhin ist anzumerken, dass empfohlen wird nicht nur die Jahresmitteltemperaturen in der Luft, sondern auch im Boden zu berücksichtigen. Die genannten Quellen haben alle auch hierzu Daten. 

\section{Weltweite Landbedeckung - Mike Wunderlich}
\begin{itemize}
    \item Der \href{https://land.copernicus.eu/global/index.html}{Copernicus Global Land Service} wird bereitgestellt von dem europäischen Erdbeobachtungsprogramm Copernicus. Dieser stellt die Struktur für Erdbeobachtung und verarbeitet auch die Daten weiter. Dessen Daten wurden mit 120.000 Trainingspunkten geprüft und ergaben eine Genauigkeit von 80,1\% bei einer Bodenauflösung von 100 Metern. Die Abdeckung des Land Service umfasst die Landoberfläche von 180$^\circ$W bis 180$^\circ$O und 78,25$^\circ$N bis 60$^\circ$S.
    \item "\href{https://www.esa-landcover-cci.org/}{Climate Change Initiative (CCI) Land Cover V2}” wird durch die European Space Agency (ESA) bereitgestellt und beinhaltet drei Aufnahmezeitpunkte (02-1998, 07-2003 und 12-2008). Es werden 23 Klassen unterschieden, wobei die Attributive-Genauigkeit bei 73\% liegt. Die Auflösung beträgt 300 Meter.
\end{itemize}


\section{Schutzgebiete - Melanie Geiger}
Wir empfehlen die World Database on Protected Areas (WDPA) für Meeres- und Landschutzgebiete. Die hohe Qualität zeigt sich in der Verwaltung durch die Vereinten Nationen (IUCN). Die Daten werden von den UN, Regierungen, Nichtregierungsorganisationen, Hochschulen und der Industrie erfasst und monatlich aktualisiert. Durch Metadaten aus anderen Parteien (z.B. Global Forest Watch) werden die Daten ergänzt. Gerade die Kombination aus vielen Datenquellen und dem Fokus auf Meeres- und Landgebiete machen WDPA zur idealen Plattform für Ihr Projekt und liefern Spezialdaten zur Biodiversität. Eine hohe Granularität ist durch eine selektive Auswertung und einen spezifischen Download je nach Region oder Thematik gewährleistet.

Die Daten und Statistiken sind öffentlich zugänglich und stellen eine wertvolle Geodatenquelle für Ihre Analyse dar.

Ergänzt werden die Daten durch die amerikanische, nationale Datenbank für Schutzgebiete PAD-US, die sehr detaillierte Daten seit vielen Jahren sammelt und daher für den nordamerikanischen Kontinent als hochqualitative Basis für Daten gilt.

\section{Weltweite Meereshöhen - Mike Wunderlich}
\begin{itemize}
    \item \href{https://global-surface-water.appspot.com/}{Global Surface Water Explorer} wird durch die Europäische Kommission bereitgestellt. Dieser Datensatz geht auf Daten aus dem Jahre 1984 zurück. Für das gesamte Projekt wurden die Satelliten der Baureihen Landsat 5, Landsat 7 und Landsat 8, mit einer Auflösung zwischen 30 und 100 Meter, verwendet. Die Ergebnisse sind mittels Fernerkundung anhand der spektralen Eigenschaften von Wasser klassifiziert worden. Durch einen "meta-information layer" kann abgefragt werden, welche Daten zur Berechnung jedes Pixels eingeflossen sind.
    \item \href{https://podaac.jpl.nasa.gov/OSTM-JASON2}{OSTM/Jason-2} wird durch die NASA bereitgestellt und liefert nahezu in Echtzeit Daten entlang der Satelliten-Umlaufbahnen. Der Datensatz besitzt eine Auflösung von 11,2 x 5,1 Kilometern. Der Abdeckungsbereich liegt zwischen 180$^\circ$W bis 180$^\circ$O und 66$^\circ$N bis 66$^\circ$S.
\end{itemize}




\end{document}